%
%   ATTENTION il y a deux versions de ce fichier : celui-ci pour la version
%   imprimable et le html et annexe-pdf.tex pour la version pdf
%   car helas supertabular ne marche pas avec ces tableaux la a cause sans
%   doute des minipages.
%   ----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Un bestiaire de types}
%******************************
\section{Les types de base}
%==========================
%
\begin{center}
\setlength{\extrarowheight}{4pt}
\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
formes équivalentes & forme préférée & sémantique\\ \hline
\begin{minipage}{6 cm}
{\tt short}\\
{\tt short int}\\
{\tt signed short}\\
{\tt signed short int}
\end{minipage} & {\tt short int} & entier court\\ \hline
\begin{minipage}{6 cm}
{\tt int}\\
{\tt signed }\\
{\tt signed int}
\end{minipage} & {\tt int} & entier \\ \hline
\begin{minipage}{6 cm}
{\tt long}\\
{\tt long int}\\
{\tt signed long}\\
{\tt signed long int}
\end{minipage} & {\tt long int} & entier long\\ \hline
\begin{minipage}{6 cm}
{\tt unsigned short}\\
{\tt unsigned short int}\\
\end{minipage} & {\tt unsigned short int} & entier court non signé\\ \hline
\begin{minipage}{6 cm}
{\tt unsigned }\\
{\tt unsigned int}\\
\end{minipage} & {\tt unsigned int} & entier non signé\\ \hline
\begin{minipage}{6 cm}
{\tt unsigned long}\\
{\tt unsigned long int}\\
\end{minipage} & {\tt unsigned long int} & entier long non signé\\ \hline
{\tt char} & & caractère \\ \hline
{\tt signed char} & & caractère signé\\ \hline
{\tt unsigned char} & & caractère non signé\\ \hline
{\tt float} & & flottant simple précision \\ \hline
{\tt double} & & flottant double précision \\ \hline
{\tt long double} & & flottant quadruple précision \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Les tableaux}
%=====================
   \begin{center}
   \begin{tabular}{|l|l|} \hline
   %   ligne
   \verb|int tab[10] ;| & tableau de 10 entiers \\ \hline
   
   %   ligne
   \verb|int tab[5] = { 10, 11, 12, 13, 14};| & 
   \begin{minipage}{7 cm}
   tableau de 5 entiers avec initialisation
   \end{minipage} \\ \hline
   
   %   ligne
   \verb|char mes[80];| & tableau de 80 caractères \\ \hline
   
   %   ligne
   \verb|char mess[] = "Erreur de syntaxe";| &
   \begin{minipage}{7 cm}
   tableau de caractères avec initialisation
   \end{minipage} \\ \hline
   
   %  ligne
   \verb|int t[24][80];| & tableau à  deux dimensions \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   int t1[2][3] = {
      {0, 1, 2},
      { 10, 11, 12}
   };
   \end{verbatim} 
   \end{minipage} & tableau à  deux dimensions avec initialisation \\ \hline
   
   %   ligne
   \verb|int *t[10];| & tableau de pointeurs vers des entiers \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   int i, j, k;
   int *t[3] = {&i, &j, &k};
   \end{verbatim}
   \end{minipage} &
   \begin{minipage}{7 cm}
   tableau de pointeurs vers des entiers avec initialisation
   \end{minipage} \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   char *t[] = {
      "lundi",
      "mardi",
      "mercredi",
      };
   \end{verbatim}
   \end{minipage} & 
   \begin{minipage}{7 cm}
   tableau de pointeurs vers des caractères avec initialisation
   \end{minipage} \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   struct complex { float x,y; };
   struct complex t[10];
   \end{verbatim}
   \end{minipage} & tableau de structures \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   struct complex { float x,y; };
   struct complex t[3] = {
      {1.5, 2.4},
      {1,   3.2},
      {0.7, 3}
   };
   \end{verbatim}
   \end{minipage} &  tableau de structures avec initialisation \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   struct complex { float x,y; };
   struct complex * t[10];
   \end{verbatim}
   \end{minipage} & tableau de pointeurs vers des structures \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   struct complex { float x,y; };
   struct complex r1, r2, r3;
   struct complex *t[] = {
      &r1, &r2, &r3
   };
   \end{verbatim}
   \end{minipage} & 
   \begin{minipage}{7 cm}
   tableau de pointeurs vers des structures avec initialisation
   \end{minipage}
   \\ \hline
   
   %   ligne
   \verb|int (*t[10])(int);| & tableau de pointeurs vers des fonctions \\ \hline
   
   %   ligne
   \begin{minipage}{7 cm}
   \begin{verbatim}
   int f1(int a)
   {
   /*   corps de la fonction   */
   }
   
   int f2(int a)
   {
   /*   corps de la fonction   */
   }
   
   int (*t[2])(int) = {f1, f2};
   \end{verbatim}
   \end{minipage} &
   \begin{minipage}{7 cm}
   tableau de pointeurs vers des fonctions avec initialisation
   \end{minipage} \\ \hline
   
   %   fin du tableau
   \end{tabular}
   \end{center}

\newpage
\section{Les pointeurs}
%======================
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|} \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
int *p;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers un entier
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
int i;
int *p = &i;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers un entier avec initialisation
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
int **p;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers un pointeur vers un entier
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
int *q;
int **p = &q;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers un pointeur vers un entier avec initialisation
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
struct complex {
  float x,y;
};
struct complex *p;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers une structure
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
struct complex {
  float x,y;
};
struct complex c;
struct complex *p = &c;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers une structure avec initialisation
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
int (*p)(int);
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers une fonction ayant un paramètre entier et retournant un entier
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
int (*p)(int,float);
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers une fonction ayant un paramètre entier et un paramètre flottant
et retournant un entier
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
void (*p)(int);
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers une fonction ayant un paramètre entier et ne retournant pas 
de valeur
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
int f(int a)
{
/* corps de la fonction */
}

int (*p)(int) = f;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
pointeur vers une fonction ayant un paramètre entier et retournant un entier,
avec initialisation
\end{minipage} \\ \hline

%   fin du tableau
\end{tabular}
\end{center}

\section{Les fonctions}
%======================
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|} \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
void f(void)
{
/* corps de la fonction */
}
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
fonction sans paramètre et sans valeur retournée
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
void f(int a)
{
/* corps de la fonction */
}
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
fonction avec un paramètre entier, sans valeur retournée
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
int f(void)
{
/* corps de la fonction */
}
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
fonction sans paramètre retournant un int
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
int f(int a, float b)
{
/* corps de la fonction */
}
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
fonction avec un paramètre entier et un paramètre flottant, retournant un int
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
int f(int a, ...)
{
/* corps de la fonction */
}
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
fonction avec un paramètre entier et un nombre variable de paramètres,
retournant un int
\end{minipage} \\ \hline

%   fin du tableau
\end{tabular}
\end{center}

\section{Les énumérations}
%=========================
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|} \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
enum coul {
  bleu, blanc, rouge
};
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
\verb|bleu| = 0, \verb|blanc| = 1 et \verb|rouge| = 2
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
enum coul {
  bleu, blanc=10, rouge
};
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
\verb|bleu| = 0, \verb|blanc| = 10 et \verb|rouge| = 11
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
enum coul {
  bleu=3,
  blanc=5,
  rouge=9
};
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
\verb|bleu| = 3, \verb|blanc| = 5 et \verb|rouge| = 9
\end{minipage} \\ \hline

%   fin du tableau
\end{tabular}
\end{center}

\section{Les structures, unions et champs de bits}
%=================================================
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|} \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
struct complex {
   /* partie réelle */
   float x;
   /* partie imaginaire */
   float y;
};
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Structure à deux champs flottants.
Définit l'étiquette de structure \verb|complex| sans déclarer de variable.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
struct complex {
   /* partie réelle     */
   float x;
   /* partie imaginaire */
   float y;
} c1, c2;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Structure à deux champs flottants.
Définit l'étiquette de structure \verb|complex| et déclare les deux variables
\verb|c1| et \verb|c2|.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
struct {
   /* partie réelle     */
   float x;
   /* partie imaginaire */
   float y;
} c;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Structure à deux champs flottants.
Déclare la variable \verb|c| sans définir d'étiquette pour la structure.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
enum type {ENTIER, FLOTTANT}
struct arith {
   enum type typ_val;
   union
      {
      int i;
      float f;
      } u;
   };
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Union d'un type entier et d'un type flottant associé dans une structure à
un indicateur (le champ \verb|typ_val|) permettant de connaitre le type
de la valeur stockée dans l'union \verb|u|.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{6 cm}
\begin{verbatim}
struct sr {
   unsigned int trace : 2;
   unsigned int priv : 2;
   unsigned int : 1;
   unsigned int masque : 3;
   unsigned int : 3;
   unsigned int extend : 1;
   unsigned int negative : 1;
   unsigned int zéro : 1;
   unsigned int overflow : 1;
   unsigned int carry : 1;
   };
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Champs de bits~: description du registre d'état du {\sc mc68000}.
Il s'agit d'un mot de 16 bits.
Les troisième et cinquième champs ne portent pas de nom.
\end{minipage} \\ \hline

%   fin du tableau
\end{tabular}
\end{center}

\section{Les qualificatifs}
%==========================
Il y a deux qualificatifs~: \verb|const| et \verb|volatile|
Les exemples présentés sont avec \verb|const|, l'utilisation de \verb|volatile|
étant rigoureusement identique.
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|} \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
const int i;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
Entier constant
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
const int *p;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
Pointeur vers un entier constant.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
int * const p;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
Pointeur constant vers un entier.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
const int * const p;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
Pointeur constant vers un entier constant.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
const int t[5];
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
Tableau constant~: tous les éléments de \verb|t| sont constants.
\end{minipage} \\ \hline

%   ligne
\begin{minipage}{5 cm}
\begin{verbatim}
struct coord {
   int x; int y;
   };

const struct coord s;
\end{verbatim}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{7 cm}
Structure constante~: tous les champs de \verb|s| sont constants.
\end{minipage} \\ \hline

%   fin du tableau
\end{tabular}
\end{center}
